\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{../images/}}}
\begin{document}
\section{Traduction - deuxième site }

\href{https://physicsx.erau.edu/HelmholtzCoils/Lab_MP_1.pdf}{e/m ratio of the electron}
    
\subsection{Objectif pédagogique}
Étudier le rapport charge-masse (e/m) des rayons cathodiques (électrons) dans un tube cathodique (CRT). 
\subsection{Objectif expérimental}
Mesurer la déviation d'un faisceau d'électrons dans un champ électrique et magnétique croisé et déterminer le rapport charge/masse.  
\subsection{Appareil}
Un tube cathodique Tel-Atomic contenant :
\begin{enumerate}
    \item un "canon à électrons", 
    \item une grille pour mesurer la déviation du faisceau d'électrons, et 
    \item une grille de champ électrique pour dévier les électrons. 
    \item Une paire de bobines de Helmholtz pour produire un champ magnétique homogène.   
\end{enumerate}
Des voltmètres et des ampèremètres pour : \\
\begin{enumerate}
    \item surveiller les potentiels sur le canon à électrons et la grille de déviation, et
    \item surveiller le courant dans le champ magnétique (bobines de Helmholtz).
\end{enumerate}
\subsection{Méthode}
Premièrement, accélérer les électrons à travers le "canon à électrons".  \\
Deuxièmement, les dévier à l'aide d'un champ électrique constant.  
Troisièmement, régler le courant dans l'aimant (bobines de Helmholtz) pour produire une déviation nulle du faisceau d'électrons.  Le vecteur du champ magnétique, B, doit être perpendiculaire à la fois à v (la vitesse des électrons) et à E (le champ électrique).\\
\par En utilisant les mesures des champs électrique et magnétique, ainsi que les mesures géométriques de la trajectoire, le rapport e/m de l'électron peut être calculé.
\subsection{Théorie}
Si l'électron est une particule de charge finie e et de masse m, il obéit aux lois du mouvement. \\
\par Dans le tube TEL 525, les électrons sont accélérés à travers le canon à électrons en traversant une différence de potentiel, V. Les électrons sortent du canon à électrons avec une énergie cinétique accrue résultant de la conservation de l'énergie :\\
$$\frac{1}{2}mv^2 = qV$$\\
où :\\
\begin{enumerate}
    \item v est la vitesse dans la direction x, 
    \item q est la charge de l'électron \unit{\coulomb }\\, et 
    \item V est la différence de potentiel. 
\end{enumerate}
Si la vitesse des électrons sortant du canon est connue, le rapport e/m peut être calculé en utilisant l'équation ci-dessus (1) où $q = e$ .\\
\par Le champ électrique dans la direction -y va dévier les électrons vers le haut de sorte qu'une déviation dans la direction y en fonction de x (ou L dans ce cas) peut être observée.  La déviation dans la direction y peut être calculée à l'aide de la deuxième loi de Newton, eE = ma.  En résolvant l'accélération dans la direction +y, nous trouvons que\\
$$a_y = \frac{e}{m}E_y.$$ 
La déviation dans la direction y peut être calculée à partir de\\
$$y = v_{oy}t + \frac{1}{2}at^2,$$
le déplacement dû à une accélération constante.\\    En substituant l'accélération $a_y$ et $v_{oy}$ dans cette équation, on obtient \\
$$y = \frac{eEL^2}{2mv_x^2}$$
où\\
\begin{enumerate}
    \item y est la déviation du faisceau d'électrons,
    \item e est la charge électrique (1,602x10-19 coulombs),
    \item E est le champ électrique (volts/mètre), 
    \item L est la distance horizontale parcourue à travers le champ électrique vertical,
    \item $v_x$ est la vitesse des électrons sortant du canon à électrons, et
    \item e/m est le rapport charge/masse.
\end{enumerate}
En dehors du rapport charge-masse (e/m), la vitesse de l'électron, $v_x$, est la seule inconnue de l'équation de déviation (2).  Pour mesurer $v_x$, nous croisons \textit{le champ électrique vertical avec un champ magnétique horizontal} afin de produire un faisceau à déflexion nulle.  La déviation due au champ électrique vertical est annulée par la déviation due au champ magnétique horizontal.  Puisque la somme des forces externes est nulle en cas de "déflexion nulle", la force électrique doit être égale à la force magnétique (force de Lorentz).\\
$$e\overrightarrow{E} = e\overrightarrow{v} \times \overrightarrow{B}$$
A partir de cette équation, nous trouvons que\\
$$v_x = \frac{E}{B}$$
où :\\
\begin{enumerate}
    \item E est le champ électrique de déviation (volts/mètre), et 
    \item B est le champ magnétique (tesla) nécessaire pour annuler la déviation. 
\end{enumerate}
En substituant l'équation (4) à l'équation (2), on trouve que la déviation est :\\
$$y= \frac{e \cdot B^2 L^2}{m \cdot 2E}.$$
En utilisant l'équation (5), nous pouvons maintenant déterminer le rapport e/m. 

\subsection{Procédure}
\begin{enumerate}
    \item Allumez les ampèremètres. 
    \item Tournez les boutons de réglage grossier et fin des alimentations haute tension (5000V et 2000V) complètement dans le sens inverse des aiguilles d'une montre pour vous assurer que la tension est au minimum avant de les mettre en marche.  Les boutons de réglage "fin" peuvent être cassés sur certaines des alimentations.  Vous n'avez pas besoin de les utiliser. 
    \item Mettez en marche les deux alimentations haute tension.  \textbf{Remarque : l'une des alimentations haute tension fournit une tension à la fois au canon à électrons (HV) et au filament (6VAC), (c'est-à-dire à la lampe à incandescence qui fournit la source d'électrons). }
    \item Réglez le potentiel du "canon à électrons" à l'aide du bouton grossier jusqu'à ce que la tension se situe entre 2000 et 3000 volts. 
    \item Ajustez ensuite le potentiel de la "grille de déviation" à l'aide du bouton grossier jusqu'à ce que la déviation soit proche du maximum (environ 2,5 cm dans la direction des y pour 10 cm dans la direction des x).  
    \item Enregistrez la tension du canon à électrons :... volts.  
    \item Enregistrez la tension de la grille : ....\volts (V) et son incertitude .... \volts (δV).  
    \item Calculez le champ électrique (E) :  $E=V/d$ .... V/m et son incertitude .... V/m.  \textit{(Voir la section sur l'analyse des erreurs)}
    \item Enregistrez la déviation (\textit{y}) : .... m et son incertitude ....m.\\ Enregistrez la longueur (\textit{L}) :   .... m et son incertitude .... m. 
    \item Ajustez le courant dans les bobines de Helmholtz jusqu'à ce que la déviation soit nulle.  Relever le courant sur l'ampèremètre.  
    \item Enregistrez le courant dans l'aimant : ... A et son incertitude ... A. \\
Afin de calculer le champ magnétique, utilisez l'équation suivante pour le champ B dans une bobine de Helmholtz :\\ $$B = \frac{8n \cdot I \mu_o}{5 \sqrt{5} \cdot a} [tesla]$$
où\\
\begin{enumerate}
    \item n = nombre de tours = 320 tours 
    \item I = le courant (ampères) 
    \item a = rayon moyen (0,068 m)
    \item µo= 4πx10-7 webers/(ampère x mètre) 
    \item B = champ magnétique (tesla) \\
    Remarque : 1 tesla = 1 weber / mètre$^2$. 
\end{enumerate}
\item Calculez le champ magnétique (B). .... tesla.  Calculez l'incertitude du champ magnétique ..... tesla.  
\item Calculer la vitesse des électrons en utilisant $v_x = E/B$.... m/s.
\item Calculez le rapport e/m. ... C/kg.  
\item Calculer l'incertitude sur le rapport e/m : .... C/kg. 
\end{enumerate}
\subsubsection{Question #1}
Comment le rapport e/m calculé à partir de cette expérience se compare-t-il à la valeur connue de e/m ?  \subsubsection{Question n°2}
Comment l'intensité du champ magnétique dû aux bobines de Helmholtz se compare-t-elle au champ magnétique local dû à la terre ? 
\subsubsection{Question n°3} Quelle est votre réponse finale pour le rapport charge-masse ?  Vous devez l'exprimer sous la forme suivante : 
$$e/m = (e/m)_{calculated} +- \delta(e/m)$$
Voir la section Analyse des erreurs pour plus de détails. 
\subsubsection{Question n°4}
Que recommanderiez-vous pour améliorer la mesure du rapport e/m que vous venez d'effectuer ?
\subsection{Analyse des erreurs}
Après avoir enregistré vos mesures et leurs incertitudes respectives, il est maintenant possible de calculer l'incertitude de la mesure finale.  À titre d'exemple, calculons l'erreur relative du champ électrique entre les plaques de déviation.  Le champ électrique est calculé à partir de l'équation :\\
$$E=\frac{V}{d}$$ 
où V est le potentiel (volts) et \textit{d} est la séparation entre les plaques (mètres).  L'incertitude relative du champ électrique peut être calculée à l'aide de la formule suivante :\\
$$\frac{\delta E}{E} = \sqrt{(\frac{\delta V}{V})^2 + (\frac{\delta d}{d})^2}$$
où les incertitudes relatives du potentiel et de la séparation sont ajoutées en quadrature.\\
Lorsque vous donnez votre réponse pour e/m (le rapport charge-masse), vous devez indiquer à la fois la valeur moyenne et l'incertitude.  L'équation permettant de calculer la valeur moyenne de e/m est la suivante :\\
$$\frac{e}{m} = \frac{2Ey}{B^2L^2}$$ \\
où  $\vectorbold*{\va{B}} \textit{ : est le champ magnétique ( tesla )}$,  \\ 
$ \vectorbold*{\va{E}}  \textit{ : est le champ électrique ( volts / mètre)}$, \\ y est le déplacement (mètres) et L est la longueur de la grille de déviation (mètres).\\
Pour déterminer l'incertitude de e/m, vous devez d'abord calculer l'incertitude relative de e/m.\\
$$\frac{\delta (e/m)}{e/m} = \sqrt{(\frac{\delta y}{y})^2 + (\frac{\delta E}{E})^2 + (\frac{2 \delta B}{B})^2 +(\frac{2 \delta L}{L})^2 }$$
où les incertitudes relatives des quantités mesurées sont additionnées en quadrature.\\
La réponse finale doit être citée comme suit :\\
$$e/m = (e/m)_{calculée} +- \delta(e/m)$$
 \subsection{Le champ magnétique}
Le champ magnétique pour l'une des deux bobines de Helmholtz peut être écrit à l'aide de la loi de Biot-Savart :\\
$$B_z = nI \times 10^{-7}\int_0^{2\pi}\frac{a(a -rcos\theta) d\theta}{(a^2 + b^2 + r^2 - 2arcos\theta)^{3/2}}$$ où n est le nombre de spires, a est le rayon de la bobine (mètres), b est la distance par rapport au plan de la bobine (mètres) et r est la distance par rapport à l'axe de symétrie (perpendiculaire au plan de la bobine et passant par le centre de la bobine).  Toutes les bobines de Helmholtz sont orientées de telle sorte que la séparation entre les deux bobines est a (le rayon d'une bobine individuelle).  À cette distance, le champ magnétique dans le plan médian entre les deux bobines (c'est-à-dire à b = a/2) est très homogène.  Ceci est illustré dans la figure ci-dessous.  Cependant, à mesure que l'on s'éloigne de l'axe de symétrie (r=0) et que l'on se rapproche du rayon de la bobine de Helmholtz (r → 0,068 mètre), on observe que le champ magnétique diminue rapidement. \\
*schéma\\
\subsection{Champ magnétique en fonction de r}
La figure ci-dessus montre le champ magnétique (B en tesla) dans le plan médian entre les deux bobines en fonction de r (la distance à l'axe de symétrie) pour n = 320 tours, i = 170 mA et b = a/2, où a = 0,068 mètres.\\
Si vous prenez l'équation ci-dessus pour Bz (éq. 8), que vous définissez b = a/2 et r = 0, que vous l'intégrez et que vous la multipliez par deux (parce qu'il y a deux bobines), vous obtiendrez l'équation\\
$$B = \frac{32 \pi n I}{5 \sqrt{5}a} \times 10^{-7} (tesla)$$ \\
comme indiqué ci-dessus (éq. 6). 


Traduit avec DeepL (deepl.com)

\section{Traduction - quatrième site}
chrome-extension://efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/viewer.html?pdfurl=https%3A%2F%2Fwww.physik.uzh.ch%2F~matthias%2Fespace-assistant%2Fmanuals%2Fen%2Fanleitung_etom_e.pdf&clen=1557463&chunk=true
\subsection{Introduction}
Dans ce laboratoire, nous étudions l'interaction entre les électrons et un champ magnétique, dans le but spécifique de déterminer le rapport charge/masse de l'électron e m , parfois appelé charge spécifique de l'électron ou charge normalisée en fonction de la masse. Dans ce manuel, nous utilisons la désignation champ magnétique pour le champ H, et induction magnétique ou simplement champ pour le champ B. 
\subsubsection{Contexte scientifique}
Alors que la charge de l'électron, -e 1, peut être déterminée séparément, comme l'a démontré l'expérience des gouttes d'huile de Millikan, la masse de l'électron me, en raison de sa valeur extrêmement faible2, ne peut pas être trouvée dans une expérience directe avec une précision satisfaisante. La masse peut cependant être déterminée si le rapport charge/masse est connu. Par commodité, nous écrirons dans ce texte m pour la masse de l'électron. Au début de l'ère de la physique moderne, en 1897, J.J. Thomson3 et d'autres ont effectué des mesures démontrant de manière convaincante que les rayons cathodiques4 précédemment observés étaient en fait des particules. Celles-ci ont été identifiées plus tard comme des électrons5, et on attribue généralement à Thomson le mérite de leur découverte. La valeur recommandée par CODATA6 en 2006 est e/m = 1,758820150(44) × 1011 C/kg. CODATA l'appelle le quotient charge-masse de l'électron, mais le terme ratio est encore couramment utilisé. Les méthodes permettant de déterminer le rapport charge-masse reposent souvent sur l'observation de la déviation d'une particule chargée dans des champs magnétiques ou électriques externes. Une application bien connue de ce principe est le spectromètre de masse. Le même principe peut être utilisé pour extraire des informations dans des expériences avec des rayons de particules en utilisant la chambre à nuages de Wilson.
\subsubsection{Tubes et canons à électrons}
Les expériences du 19ème siècle sur les rayons cathodiques impliquaient des récipients en verre de différentes formes et conceptions, mais généralement appelés tubes, dont un exemple important est le tube de Crookes7. Ces tubes pouvaient être évacués à basse pression et contenaient deux électrodes distinctes reliées à un circuit électrique externe : une électrode négative, la cathode, froide ou chauffée de l'extérieur, et l'anode, électriquement positive. Les électrons produits à la cathode seront accélérés vers l'anode par le champ électrostatique. Les rayons cathodiques ont été nommés ainsi car on a observé très tôt qu'ils émanaient de l'électrode négative. Les "rayons" eux-mêmes sont invisibles, mais peuvent être détectés indirectement, soit sous la forme d'une lumière rougeoyante provenant de la paroi de verre située derrière l'anode, soit, si le tube est rempli de gaz raréfié, sous la forme d'une trace de lumière le long du trajet des rayons, dont la couleur dépend de l'espèce atomique du gaz. Dans le premier cas, la lumière visible est une fluorescence verdâtre provenant des atomes de la paroi de verre frappés par les rayons ; dans le second, la lumière indiquant la trace des électrons est en fait une lumière provenant des atomes de gaz retournant à un état inférieur après avoir été excités par le faisceau d'électrons. La production du faisceau d'électrons est d'un intérêt secondaire dans ce laboratoire, mais nous devons néanmoins comprendre les principes physiques sous-jacents. Un canon à électrons dédié (également appelé émetteur d'électrons) est utilisé pour générer un faisceau d'électrons, voir Fig.4.1. La cathode du canon est un filament métallique chauffé électriquement et alimenté par une source externe séparée de 6,3 V standard. Les électrons sont émis à partir de la surface de la cathode par émission thermoionique, ce qui signifie que l'énergie thermique surmonte l'énergie de liaison des électrons dans la cathode, qui est souvent recouverte de carbures ou de borures de métaux de transition pour diminuer le potentiel de sortie. Les électrons libres sont attirés par l'anode et accélérés de sorte qu'un faisceau collimaté d'électrons ayant approximativement la même vitesse sort par un petit trou (ouverture) dans l'anode. Souvent, des électrodes supplémentaires sont prévues à des fins différentes. Le plus courant est le cylindre de Wehnelt8, qui fonctionne comme une lentille électrostatique, concentrant (focalisant) le faisceau avant qu'il n'arrive à l'anode. Le cylindre est placé entre la cathode et l'anode. Il est maintenu polarisé à une tension variable, légèrement négative par rapport à la cathode, afin qu'il repousse les électrons qui quittent la cathode dans des directions non parallèles à l'axe du canon. Dans le présent laboratoire, deux équipements différents seront utilisés : l'un avec un champ magnétique perpendiculaire au faisceau d'électrons, l'autre avec le champ magnétique parallèle au faisceau.  \subsubsection{Faisceau parallèle à un champ magnétique}
Dans cette expérience, également appelée disposition longitudinale du champ et du faisceau, nous mettons en œuvre un tube cathodique d'un type autrefois courant dans les oscilloscopes électroniques, représenté sur la figure 4.4 à l'intérieur de la bobine qui produit le champ parallèle à l'axe du tube. Le canon à électrons est monté à l'extrémité étroite du tube, qui s'ouvre en forme de cône circulaire vers l'extrémité plus large, approximativement plate, recouverte d'un matériau fluorescent. Le tube cathodique est muni de paires 
\\\textit{Abbildung 4.1 : Canon à électrons dans une installation de tube cathodique. Le faisceau d'électrons part vers la gauche. On voit clairement la cathode à trois trous - il y a trois cathodes distinctes incorporées dans cette conception - le cylindre de Wehnelt et l'anode avec son trou unique. La structure cunéiforme à gauche est une paire de plaques de déviation électrostatiques. L'échelle de l'image est telle que la section horizontale montrée a une longueur réelle d'environ 5 cm. (de Wikipedia : willemdd)} \\
de plaques électrostatiques, permettant au faisceau d'être dévié par des champs électrostatiques transversaux, bien que seule la déviation horizontale soit utilisée dans ce laboratoire. La trace du faisceau peut être observée sur l'écran lorsqu'il frappe le revêtement fluorescent. 
\subsubsection{Faisceau perpendiculaire à un champ magnétique}
Il s'agit également de la disposition transversale du faisceau et du champ. Le tube utilisé ici est parfois connu sous le nom de tube de Perrin9. Le faisceau d'électrons provient d'un canon monté dans le col d'un tube sphérique, et est dirigé à travers le centre pour devenir disponible pour les expériences. La pression dans le tube étant si faible que presque aucune interaction entre les molécules de gaz et les électrons n'a lieu, il n'y a aucune trace visible du faisceau, à l'exception de l'écran inséré verticalement au centre du tube avec une inclinaison de 15◦ par rapport au faisceau. Le faisceau quitte l'anode par une fente horizontale et est donc suffisamment large pour exciter une trace le long de tout l'écran, qui est recouvert au verso d'un revêtement fluorescent et comporte au recto une grille imprimée à l'échelle du cm (graticule).
\subsection{Théorie}
\subsubsection{Faisceaux d'électrons accélérés}
Pour des raisons de simplicité, nous considérons que l'électron a une charge positive e, et ajustons les relations en conséquence. Avec UA la tension d'accélération entre la cathode et l'anode du canon à électrons, la vitesse de l'électron de charge e peut être calculée à partir de la conservation de l'énergie : l'énergie potentielle électrique dispensée entre la cathode et l'anode doit être égale à l'énergie cinétique gagnée par un électron lorsqu'il quitte le canon par l'ouverture de l'anode.\\
$$\frac{1}{2}m \cdot v^2 = e \cdot U_A$$\\
En résolvant la vitesse v, on a : \\
$$v = \sqrt{\frac{2e \cdot U_A}{m}}$$
Dans des limites étroites, qui dépendent des processus statistiques impliqués dans l'émission thermique à la cathode, et des champs parasites dans le canon à électrons, tous les électrons du faisceau auront approximativement la même vitesse. 
\subsubsection{ Mouvement d'un électron dans un champ magnétique homogène et perpendiculaire}
Pour que le faisceau d'électrons se déplace dans un champ homogène $\overrightarrow{B}$, le tube sphérique est placé symétriquement entre les bobines d'un couple de Helmholtz, dont les axes communs passent par le centre du tube, de sorte que le champ soit perpendiculaire au faisceau d'électrons. Une charge e avec une vitesse v se déplaçant dans le champ $\overrightarrow{B}$, est soumise à la force de Lorentz $\overrightarrow{F_L} = e \cdot \overrightarrow{v} \times \overrightarrow{B}$.La force est toujours perpendiculaire à la propagation de l'électron et donc aucun travail n'est effectué et aucune énergie cinétique n'est perdue ou gagnée.\\
\par 
Pour le cas particulier d'un électron se déplaçant à la vitesse vs perpendiculairement aux lignes de champ d'un champ homogène $\overrightarrow{B}$, la magnitude de la force de Lorentz est $F_L = e \cdot \cdot v_S \cdot B$ constante. La trajectoire de l'électron devient un cercle de rayon r :
$$\frac{m \cdot v_S^2}{r} = e \cdot v_S \cdot B$$
ou explicitement : \\
$$r = \frac{v_S}{(e/m) \cdot B}$$
The time T required for one complete turn in the circle is accordingly:
$$T = \frac{2 \pi r}{v_S} = \frac{2 \pi}{(e/m) \cdot B}$$

qui est apparemment indépendante de la vitesse de l'électron. Pour illustrer ceci, nous pouvons imaginer trois électrons dans un plan perpendiculaire à un champ $\overrightarrow{B}$, voir Fig. 4.2. Les électrons partent du point commun P au temps t = 0, mais dans des directions différentes et à des vitesses différentes. L'équation 4.4 nous dit que les électrons suivent des trajectoires circulaires avec des rayons différents et l'équation 4.5 qu'ils ont tous besoin du même temps T pour faire un tour complet du cercle, et se retrouvent au point P au même moment t = T plus tard. Puisque FL =e-v× B, la force de Lorentz disparaît pour les électrons se déplaçant de façon strictement parallèle aux lignes de champ. Dans ce cas, il n'y aurait aucune interaction avec le champ qui pourrait être utilisée pour déterminer e/m. Si, par contre, l'électron se déplace avec une vitesse v selon un certain angle ϕ par rapport à la direction d'un champ homogène, la décomposition de v en composantes parallèles et perpendiculaires au champ nous permet d'élaborer une méthode de détermination de e/m. Aucune force de Lorentz n'agit sur la composante vp = v-cosϕ parallèle aux lignes de champ, et par conséquent la composante vp de l'électron reste inchangée.


\end{document}

 